"Cordófonos Criollos: Un Retrato Musical y Cultural"
La música folklórica es una ventana a la identidad y la historia de un pueblo. En el corazón de esta expresión cultural se encuentran los cordófonos criollos, instrumentos que no solo producen melodías, sino que también cuentan historias de origen, adaptación y transformación. Entre estos, el charango se destaca por su singularidad. Este instrumento, generalmente fabricado con la caparazón de un quirquincho, es una pequeña guitarra con cinco pares de cuerdas, que refleja la fusión entre las tradiciones musicales europeas y sudamericanas. Aunque su origen es europeo, es notable su semejanza con el tiple o "timples". En Argentina, el charango es especialmente venerado en regiones como la quebrada de Humahuaca y las zonas de Puna en Salta y Jujuy. A menudo, se encuentra con cajas de madera y su fabricación es mayoritariamente boliviana, destacando así la rica transculturalidad de este instrumento.

Los cordófonos criollos se dividen en dos categorías principales: laúdes y arpas. Los laúdes, como el mandolín, tienen un plano de cuerdas paralelo a la caja, mientras que las arpas de marco presentan cuerdas que "ingresan" a la caja. El mandolín, un tipo de laúd con mangos en una caja de fondo combado y cuatro pares de cuerdas alineadas como las del violín, también tiene raíces europeas. Su presencia en Argentina, especialmente en Santiago del Estero y la región cuyana, se atribuye a los inmigrantes napolitanos. Hoy, los ejecutantes del mandolín se concentran en áreas específicas, y su técnica requiere de un plectro especial, conocido como pia, que ha evolucionado de madera a plástico rígido. La guitarra, por otro lado, es la más característica de los cordófonos criollos. Este instrumento, omnipresente en todo el territorio argentino, excepto en la Puna, llegó a América del Sur en los barcos europeos. Se utiliza en una variedad de ritmos, proporcionando acompañamiento armónico junto a instrumentos como el bandoneón, los violines y las arpas. En la zona cuyana, la guitarra adquiere una afinación más grave, transformándose en guitarrón, y sirve como base musical para melodías y apoyaturas.

Dentro de la familia de los cordófonos, encontramos también el requinto y el tiple, cada uno con su encanto y peculiaridad. El requinto, similar en forma a la guitarra pero más pequeño, tiene una longitud de entre 85 y 90 centímetros y se afina más agudo que la guitarra. Existen versiones con cuerdas dobles, alternando entre metálicas y de nylon. Su sonido es distintivo en la música cuyana y se toca con un plectro, resaltando la línea melódica a través de punteos. El tiple, el más pequeño de la familia, es prominente en la zona pampeana y se ha inmortalizado en versos criollos. Utilizado tanto para punteos como para acompañamiento, el tiple es más reducido que el requinto y ha sido tradicionalmente asociado tanto con músicos itinerantes como con mujeres en ilustraciones históricas. La construcción de estos instrumentos, con sus diversas maderas y técnicas artesanales, refleja no solo la habilidad del luthier, sino también una narrativa cultural profunda. A través de sus cuerdas y cajas sonoras, estos cordófonos criollos no solo generan música, sino que también tejen una rica tapeztería de sonidos que narra la historia de un pueblo y su evolución cultural.

(https://lutheriasguera.com/instrumentos-folkloricos-y-transculturales-5ta-parte/)
